
# **№831:** Разработка системы конечноэлементного моделирования процессов пластического формоизменения материалов

---

| [Страница проекта](https://cabinet.miem.hse.ru/#/project/831/) | [wekan](https://wekan.miem.hse.ru/b/M67C5s34pqNZTkaPF/831-razrabotka-sistemy-konechnoelementnogo-modelirovaniya-processov-plasticheskogo-formoizmeneniya-materialov) | [documentation](https://tka4nik.gitlab.io/fem_documentation/) |

---

## Разработка алгоритмов и программного обеспечения, позволяющего исследовать деформационное поведение сверхпластических материалов

---

### Описание
<a name="top"></a>

Разрабатываемая нами система повзоляет проводить моделирование процессов формоизменения материала и просматривать их результаты в многопоточном режиме, т.е. одновременно может быть запущено неограниченное количество потоков, в каждом из которых будут выполняться собственные задания. Особенностью данной системы является возможность идентификации свойств материала исходя из экспериментальных данных.

### Содержание

1. [Технологии](#tech)
2. [Установка](#inst)
3. [Интерфейс](#cmd)
4. [Примеры](#templates)
5. [Команда](#team)

### Используемые технологии
<a name="tech"></a>

+ Разработка ПО ведется на языке `C++`
+ Зависимости:
	- freeglut (открытая альтернатива библиотеки OpenGL)
	- freetype (работа со шрифтами)
	- json
	- MESH2D (генерация сетки в 2d)
	- [Git for Windows](https://gitforwindows.org/)

### Настройка проекта VisualStudio
<a name="inst"></a>
1. Скачать и установить [Git for Windows](https://gitforwindows.org/)
2. Добавить путь `C:\Program Files\Git\bin` в переменную `PATH`:
	+ Открыть программу *"Изменение системных переменных"*
	+ Нажать на кнопку в самом низу *"Переменные среды"*
	+ В подокне *"Переменные среды пользователя _NAME_"* выбрать пункт `Path`
	+ Нажать *"Изменить"*
	+ В появившемся окне нажать на кнопку *"Создать"*
	+ Вставляем путь `C:\Program Files\Git\bin`

### Командный интерфейс
<a name="cmd"></a>

Когда пользователь вводит команду, сначала её обрабатыват консоль:
- `job create <name> {project | recordings}` - создать *"работы"* с именем *"name"* одного из двух типов (*"project"* - позволяет проводить моделирование, *"recordings"* - позволяет просматривать записи результатов моделирований). В результате консоль будет нацелена на созданную *"работу"*
- `job switch {<name> | -}` - позволяет перенацелить консоль на другую *"работу"* с именем *"name"* или переключает на прошлую
- `job delete {<name> | --all}` - удаляет *"работу"* с именем *"name"* или сразу все работы
- `job info` - выводит информацию о запущенных *"работах"*
- `exit` - завершает все запущенные *"работы"* и заканчивает выполнение программы
- `execute <file>` - последовательно выполняет команды, записанные в файле program.
Если консоль не смогла обработать команду, то она перенаправляется в *"работу"*, на которую она сейчас нацелена.

*"project"* имеет следующий командный интерфейс:
-  `set <sample> <instrument> <material>` - загрузка файлов геометрии заготовки и инструмента с нужным материалом
-  `run` - запуск моделирования
-  `pause` - приостановить моделирование
-  `continue` - продолжить моделирование
-  `stop` - завершить моделирование
-  `remesh <float:edge_length>` - перестроить сетку с параметром длины ребра (доступно до моделирования или на паузе)
-  `observe [<name>]` - создает *"recordings"*, читающий файл результатов *"работы"* c именем *"project_job"*. 
-  `window [--on|--off|--toggle]` - создаст окно, в котором будет демонстрироваться текущее состояние моделирования


*"recordings"* имеет следующий командный интерфейс:
- `load <file.res>` - загрузка файла с результатами моделирования (каждый из шагов моделирования обозначим *"snapshot"*)
- `play` - воспроизвести загруженные результаты моделирования, переключая *"snapshot"* с задержкой в 1 секунду
- `pause` - поставить воспроизведение результатов моделирования на паузу
- `stop` - закончить воспроизведения результатов моделирования
- `next [int:steps=1]` - переключиться на следующий через *"steps"* записей *"snapshot"*
- `back [int:steps=1]` - переключиться на предыдущий через *"steps"* записей *"snapshot"*
- `begin` - переключиться на первый *"snapshot"*
- `end` - переключиться на последний *"snapshot"*
- `window [--on|--off|--toggle]` - создаст окно, в котором будет демонстрироваться выбранный *"snapshot"* из записи моделирования

Если консоль *"работа"* не смогла справиться с полученной командой, то она её перенаправит в окно (если оно запущено)
*"окно"* имеет следующий командный интерфейс, позволяющий настроить режим визуализации:
- `render_mode grid` - вкл/выкл сетку
- `render_mode smooth` - вкл/выкл сетку градиет
- `render_mode print_options` - выведет лог текущих настройек отображения
- `render_mode <int:primaries> <int:palette> [<float:min_hue>] [CCW | CW]` - позволяет настроить цветовую палитру. 
	+	*"primaries"* - настраивает палитру (1 - первичные цвета, 2 - вторичные, ...)
	+	*"palette"* - число цветов из палитры, которое будет использовано для построения градиента и линий уровня.
- `render_mode min_hue [<float:min_hue>]` - позволяет настроить оттенок нижнего цвета в палитре. Указывается в градусах. Используется цветовое пространство HSL.
- `render_mode hues_bypassing [CCW | CW]` - позволяет настроить обход цветов из цветового круга HSL для палитры градиента. CCW - против часовой, CW - по часовой.
- `render_mode <field_name>` - переключить отображение на поле с одним из следующих имён:
	+	`Mesh` - сетка образца
	+	`Height` - толщина образца
	+	`Eum` - интенсивность скорости деформации
	+	`Exx`, `Eyy`, `Exy`, `Exz`, `Eyz`, `Ezz` - компоненты тензора скорости деформации
	+	`Ecp` - скорость относительного значения объёма
	+	`Dum` - интенсивность деформации
	+	`Dxx`, `Dyy`, `Dxy`, `Dxz`, `Dyz`, `Dzz` - компненты тензора деформации
	+	`Soct` - накопленное к этому шагу гидростатическое давление
	+	`Eyz` - отображает только сетку
	+	`Ezz` - отображает только сетку

#### Некоторые типичные комбинации команд
<a name="templates"></a>

1.  Запуск моделирования

	```
	job create name project
	window
	set geom/geom5.bin geom/profile5.bin material/1.1_Backofen_K=75..._m=0.2.json
	run
	```


2. Запуск анимации из файла результатов.

	```
	job create name recordings
	window
	load res/proj1.res
	play
	pause
	continue
	stop
	```
	
3. Запуск моделирвоания и просмотр результатов моделирвоания

	```
	job create name project
	window
	set geom/geom5.bin geom/profile5.bin material/1.1_Backofen_K=75..._m=0.2.json
	run
	observe
	```

4. Две работы - одна project и одна recording

	```
	job create proj1 project
	set geom/geom5.bin geom/profile5.bin material/1.1_Backofen_K=75..._m=0.2.json
	window
	run

	job create res1 recordings
	load res/proj1.res
	window
	```

5. Четыре работы - две project и две recording
	
	```
	job create proj1 project
	set geom/geom5.bin geom/profile5.bin material/1.1_Backofen_K=75..._m=0.2.json
	window
	run
	
	job create proj2 project
	set geom/geom5.bin geom/profile5.bin material/1.1_Backofen_K=75..._m=0.2.json
	window
	run
	
	job create res1 recordings
	window
	load res/proj1.res
	
	job create res2 recordings
	window
	load res/proj2.res
	```

6. Проигрывание результатов происходит с помощью команды play.
Её можно вызывать с опциональным параметром задержки в миллисекундах.
Для постановки на паузу процесса проигрывания следует использовать pause. Она снимается с помощью команды continue. Это продолжит тот же процесс с тем же параметром задержки.
Для остановки процесса следует использовать stop. Он прекращает процесс и позволяет обнулить текущий параметр задержки
	```
	play
	pause
	continue
	stop
	play 500
	stop
	```

7. Настройка градиента, 9 цветов

	```
	render_mode smooth
	render_mode gradient 9 3 120
	```

8. Настройка градиента, 5 цветов
	
	```
	render_mode smooth
	render_mode gradient 5 2 120
	```

9. Исполнение скрипта
	```
	execute "programs/test1.txt"
	```

### Команда проекта
<a name="team"></a>

#### Руководители

- [Миколаенко Вадим Витальевич](https://www.hse.ru/staff/vadim?ysclid=lduu21spa3721285805) - руководитель проекта
- [Аксенов Сергей Алексеевич](https://www.hse.ru/staff/aksenov) - руководитель направления

#### Участники

- Анохин Вячеслав Владимирович - визуализация
- Гурковский Артем Александрович - обратный анализ
- Скрипленок Михаил Сергеевич - конечно-элементное моделирование
- Ткаченко Никита Андреевич - составление документации и тестирование
- Карпухин Егор Сергеевич - считывание и сохранение начальных условий моделирования

*[Наверх](#top)*
